URL: http://www.amsm.pku.edu.cn/museum/article/article_info.php?do_id=15


   <h>博物馆藏品的阐释：特定层面意义的揭示和解释


   <p>在博物馆的不同发展时期，博物馆藏品讲解工作的重心不断变化，讲解手段不断
   丰富，博物馆工作者对讲解的认识也在不断地深化。十九世纪时，博物馆社会教
   育作用被人们所强调，博物馆藏品讲解做为传授知识的手段之一，博物馆藏品实
   物反成为连篇累牍的说明文字的附属物。进入二十世纪，世界各国博物馆逐渐开
   始设立专职或义务讲解人员，讲解员在口头介绍博物馆藏品知识及相关信息的同
   时，也承担着导览的责任。多年来，博物馆特别重视全面展示博物馆藏品知识内
   海运用博物馆藏品进行教育。本世纪20年代，特别是二次世界大战后，随着博
   锕萁逃的重心由知识传授向观念改变的变化，随着博物馆陈列由以藏品为中心
   蛞猿铝兄魈馕中心的变化，博物馆藏品讲解也发生了变化。博物馆藏品讲解逐
   シ⒄刮以博物馆藏品为中介，力图阐明博物馆藏品深层次的观念、态度和信仰
   诤
   ；博物馆藏品讲解手段除传统的文字说明、口头讲解之外，又有影视、操作、制
   作等观众可直接参与的手段，这为博物馆藏品讲解提出了新的要求。总之，博物
   馆藏品讲解是一项基础性的工作，它不断发展着，总是以新的面貌呈现在博物馆
   工作者面前，并提出新的任务和新的问题。

   <p>当代博物馆讲解工作已不再只是单纯、孤立地介绍博物馆藏品的学术知识内容，
   不再是博物馆藏品的“传声筒”，它以一种完全不同于传统的博物馆藏品讲解工
   作的新的面貌出现，我们可称之为“博物馆藏品阐释”。博物馆阐释是博物馆教
   育的重要工作手段，它不仅要讲解博物馆藏品，也要介绍博物馆陈列主题，介绍
   博物馆，讨论博物馆与观众共同感兴趣的社会、文化课题；它在介绍博物馆藏品
   知识内涵
   时，不只从纯客观的角度介绍学术研究成果和学科发展，还要介绍博物馆藏品文
   化、审美和现实意义，在博物馆藏品藏品意义与观众之间架起沟通的桥梁；它注
   重全面揭示和体现博物馆藏品的价值，认识和了解博物馆藏品已不再是讲解的目
   的，博物馆藏品成为实现博物馆讲解工作目的的的中介物和媒介物。

   <p>当代博物馆阐释工作较以前的讲解工作有明显的拓展，其阐释对象包括博物馆藏
   品、博物馆陈列（博物馆陈列主题）、博物馆工作、社会现象和文化现象等；鉴
   于阐释对象的性质和表现形式是不同的，其阐释方法也有区别。本文将主要探讨
   关于博物馆藏品阐释的一些问题。博物馆藏品是构成博物馆陈列的基本要素之一
   ，了解和把握博物馆陈列和博物馆工作的基本前提是对相关博物馆藏品的了解。
   也可以说，博物馆藏品阐释构成了博物馆陈列、博物馆工作阐释的基础。另外，
   多年来我国广大博物馆讲解工作者也创造和总结了博物馆藏品阐释的经
   验，为探讨博物馆藏品阐释奠定了坚实的实践基础。

   <p>讨论博物馆藏品阐释，应注意诸多社会条件和博物馆工作条件对这项工作的影响
   和制约，这些因素包括当代博物馆事业特点、当代博物馆人士对博物馆藏品性质
   、作用和特点的认识、当代博物馆的工作任务和工作目标、当代博物馆社会条件
   、以及当代博物馆观众素质和需求等。如对博物馆藏品认识的深化，从“知识的
   实物表征”到“信息载体”；如现代信息传播理论和信息技术的发展，为博物馆
   藏品阐释提供了更丰富的工作手段；如商品社会使博物馆面临着强大的竞争，使
   博物馆藏品阐释工作纯学术、纯文化的品质也增添了一些“功利”色彩；如博物
   馆观众生活水平提高、文化程度提高、休闲生活品味的改变等。这些条件改变着
   博物馆观众的素质、能力和需求，改变着博物馆藏品阐释的设备条件，改变着博
   物馆藏品阐释工作人员与博物馆观众的关系。

   <p>随着人们对博物馆工作特点的认识的深入，随着社会对博物馆社会职能、社会责
   任的强调，博物馆藏品与博物馆工作的关系发生了微妙的变化：博物馆藏品在规
   定博物馆性质的同时，也受到博物馆社会责任和博物馆工作目标的规定；博物馆
   藏品在施影响于博物馆工作的同时，也受到博物馆工作条件和工作目标的制约；
   博物馆藏品不再是凌驾于博物馆一切工作之上的“神圣之物”，它又回到地上，
   成为博物馆各项基本要素的一项，成为实现博物馆工作目标的重要资源。它在博
   物馆诸条件，诸因素中确定了自己的位置和作用，并依赖于、借助于博物馆工作
   条件以实现自身的社会价值。这种变化，非但没有削弱博物馆藏品的作用，反倒
   使博物馆藏品作用的发挥具备了更充分的条件，有了更广阔的用武之地。博物馆
   藏品不再是展现自我，“顾影自怜”，而是置自身于更广泛的社会联系和更广阔
   的社会背景之中，反映和表现更广大的时空范围中的社会过程。博物馆藏品的涵
   义更丰富，突破了时空局限，只有这样，博物馆藏品蕴涵
   、传达的历史信息才可与现实需求发生碰撞，具备博物馆藏品与博物馆观众进行
   交流的场域和基础。

   <p>为表现博物馆藏品更为广泛的社会、文化内涵
   ，为实现博物馆藏品更为广泛的社会作用，博物馆工作人员须根据当代博物馆藏
   品特点，确定博物馆藏品阐释的基本思路，拓展博物馆藏品阐释的途径，以期充
   分发挥博物馆藏品在当代博物馆工作中的作用。

   <p>当代博物馆藏品阐释工作是基于博物馆藏品实物和相关信息的系统性的教育活动
   。它注重这项工作的教育性质，有明确的社会教育目的，注重观众的特点和需求
   ，注重阐释工作的效果，要根据博物馆工作条件，广泛采用人们熟悉，并愿意接
   受和采用的教育手段和信息传播手段。另外，博物馆藏品阐释工作是一项系统工
   作，要注意构成这一系统的各个因素之间的相互依赖和相互影响。博物馆藏品阐
   释是在博物馆藏品说明、讲解的基础上发展起来的，是涉及范围更广泛的对博物
   馆藏品的意义和价值的综合性宣示和利用。它的任务是根据博物馆工作目的，根
   据观众的知识结构和学习能力，准确揭示博物馆藏品特定层面的意义，实现博物
   馆藏品传授知识、传播信息、欣赏娱乐的社会价值。

   <p>与传统的博物馆讲解活动比较，博物馆藏品阐释工作的服务对象更为广泛。博物
   馆藏品阐释工作不仅要为来馆参观和从事科研的人员服务，也要为那些不来博物
   馆的社会公众服务。要运用各种大众传播媒介，介绍博物馆藏品蕴涵
   的社会、文化信息，运用博物馆藏品传播科学文化知识和积极的社会道德观念，
   以使社会公众都能认识和利用博物馆藏品资源。更重要的是使社会公众认识自己
   所具有的利用做为社会文化财富的博物馆藏品的权利，并切实认识到自己所承担
   的丰富和保护这些珍贵的社会文化财富的义务。这也是博物馆履行和实现其保护
   和利用社会文化财富的责任的具体体现。

   <p>博物馆藏品阐释工作注重这项工作的教育性质，注重实现其社会教育的目的。博
   物馆藏品阐释不是纯客观地陈述关于藏品的各种知识，也不是唯观众的兴趣而是
   从。博物馆藏品阐释是教育活动，它要达到特定的教育目标，要运用多种教育手
   段，促使受教育者（学习者）进入学习状态，并取得特定的学习效果。它要引导
   学习者，而不是追随学习者。博物馆藏品阐释工作努力将博物馆工作目标与观众
   的需求和兴趣结合起来，使博物馆和博物馆观众融为一体，以实现共同的目的。
   

   <p>博物馆藏品阐释是一个发展着的活动过程，有着不同的发展阶段，各阶段又有构
   成该阶段特点的要素和条件。因此，博物馆阐释工作注意阐释过程中的不同因素
   和条件对结果的影响，力求减少干扰，力求获得最大限度的积极效果。

   <p>博物馆藏品阐释注重博物馆工作人员的主导作用和积极作用，强调博物馆工作者
   的主观能动性和主动对观众施加的积极影响。博物馆藏品阐释是要达到特定目的
   的教育活动，这需要博物馆工作的创意、筹划、组织和实施。阐释进行中，要求
   博物馆工作者根据工作要求和现实状况，适时调整阐释内容、方法和进度，激发
   和调动观众的参与热情，并获得积极的效果。

   <p>从博物馆藏品阐释工作的特点，可看到博物馆藏品阐释与博物馆藏品说明、讲解
   的区别。博物馆藏品说明是以博物馆藏品为中心，以全面、准确地揭示和表述藏
   品的科学知识为主，博物馆藏品似乎已成为科学知识的附庸了。博物馆藏品讲解
   工作关注到博物馆观众的特点与需求，注意教育和信息传播的形式和程度，注意
   讲解工作的效果，但似乎侧重于讲解员的口头讲解，侧重于在博物馆陈列环境中
   对来馆观众的讲解，局限于由那些掌握讲解技巧的博物馆讲解工作人员来进行讲
   解。近年来，为改变多年来博物馆讲解工作地位低下的状况，博物馆讲解工作人
   员在建立工作体系、运用新的工作方法、创建工作理论方面做了许多工作，开创
   了生动蓬勃的工作局面。但是，笔者也不得不指出，在提高讲解工作在博物馆中
   的地位的同时，也出现了自我孤立的倾向，将讲解工作与陈列、研究、保管工作
   分离开来。这将严重影响博物馆讲解工作的发展，会影响博物馆其它工作部门参
   与博物馆阐释工作的积极性。

   <p>博物馆藏品阐释的途径和手段是丰富多彩的，充分调动和利用观众的各种感官，
   多通道、多层面地向观众阐释博物馆藏品信息，使其能在较短时间内了解、识记
   尽可能充分、准确的博物馆藏品信息，或识记、了解与博物馆陈列主题有关的博
   物馆藏品信息。博物馆藏品阐释是信息传播、信息交流活动，根据博物馆藏品阐
   释的主体形式和与观众的关系来考虑，博物馆藏品阐释可大体区分为三种形态，
   或称三种模式：其一是“环境影响模式”，其二是“非言语阐释模式”，其三是
   “言语阐释模式”。

   <p>博物馆藏品阐释的“环境影响模式”是运用环境因素表现、突出和强化博物馆藏
   品的特定内涵
   ，帮助观众感受和认识博物馆藏品的某种性质。博物馆藏品都被置于一定的环境
   中，它在这个环境中展示自己，也在这个环境中与观众交流；它受到环境的影响
   ，也受到观众在环境的影响下产生的心态和情绪的影响。环境包括物质环境、视
   觉环境、嗅觉环境和环境氛围等因素。博物馆工作者可通过建筑式样、体量、色
   彩、空间形态、尺度、光线、装修、室内家具、展具构造等因素来创造特定的环
   境氛围，如历史、审美、典雅、活跃、压抑、开朗等不同性质、格调的氛围，以
   表现博物馆藏品的特定品质。例如，如果将飞行器陈列在一个窄
   小的空间中，整齐划一地排放为一列，单调的陈列形式，使飞行器成为冰冷的钢
   铁和严谨的技术的聚合，从而失去了其翱翔蓝天轻灵潇洒的风度，削减了其风驰
   电掣叱咤云天的威慑力。除创造展览环境外，博物馆工作人员还可复原
   博物馆藏品的使用环境或陨环境，使观众更容易了解博物馆藏品的原
   始功用和文化背景。这种博物馆藏品阐释方法主要通过调动观众的情绪和感情，
   使他们产生与博物馆藏品特定内涵
   相通的情感，缩短与博物馆藏品的时空距离，使博物馆藏品信息范围与自身经
   验范畴发生交叠。这种阐释方式需要精心设计，但又不能成为博物馆观众注意中
   心，只能是施影响于博物馆观众的潜意识。

   <p>另一种阐释模式是“非言语阐释模式”，这主要是通过博物馆藏品实物、陈列语
   言、展品说明牌、图解、图示、幻灯、电视、交互性电子计算机等途径，以形象
   、图形、文字等信息形态进行博物馆藏品阐释。博物馆藏品信息以某种不变的形
   态存在着，可以不变应万变，即以同一的信息内容满足不同观众的需求。。这种
   博物馆藏品阐释提供尽可能满足最大部分观众的知识水平和参观需求的信息，并
   根据预定的阐释目的，确定信息程度和组织方式，创建特定的信息传播环境，希
   望信息受众训发送者提供的线索去接受这些信息，具有“大众传播”的特点。但
   是，观众由于缺乏明确的指示，在接触这些信息时，常根据自己的兴趣、偏好、
   理解能力和接受能力选择某些信息，进行重组，在此基础上重构其意义。于是，
   就会产生误解、误导现象，观众学习效果与博物馆工作人员的预期会有较大的出
   入。博物馆工作人员无法控制观众获取和整理信息的行为，也无法得到观众的反
   馈。为避免误解的发生，博物馆工作者或提供尽可能详尽的信息，或提供尽可能
   简洁的信息，这些做法的问题与其所具有的优势是同样明显的。

   <p>第三种模式是“言语阐释模式”，或称“讲解模式”。博物馆讲解员组织观众，
   讲解博物馆藏品各层面的意义，引导观众观察、认识博物馆藏品。这是“人际交
   流”活动。讲解员帮助观众与博物馆藏品交流，本人也与观众交流。讲解员使用
   语言、副语言和体态语与观众交流。此时，观众不仅从博物馆藏品和非言语阐释
   途径获取信息，还从讲解员的讲解活动获取信息。在这种模式中，讲解员自身的
   价值观、知识结构和业务能力会对其阐释的博物馆藏品内涵
   有很大的影响，讲解员“怎样讲”会影响“讲什么”。这种阐释模式可使观众迅
   速、直接地接触到博物馆工作者希望他们了解、掌握的博物馆藏品内涵
   及相关信息，避免因误读、误解而发生的偏差。此外，观众对讲解员的信任感，
   也使他们容易接受讲解员对他们的诉求，激发共鸣，从而对博物馆参观活动留下
   积极的印象。

   <p>博物馆观众与讲解员的关系是非常微妙的，观众既视讲解员为准确信息的权威来
   源，又视讲解员为博物馆藏品信息的传播媒介。这为我们提出了一个有趣的问题
   ，即讲解员的容貌、形体、气质等条件对讲解活动的影响。对讲解员的个人条件
   ，国内博物馆界有不同的看法，或强调个人条件，以使观众获得美好的印象；或
   不强调，以避免分散观众的注意力。据心理学的研究，在传播活动中辅以适度的
   非主题因素，可使观众注意力适度分散，这有助于信息受众识记主要信息。还有
   人认为，积极的辅助因素可成为信息接受者接受信息的有机成分，有助于信息接
   受者对信息的再现和回忆。

   <p>博物馆阐释工作是全方位、多层面、多途径地展示和解释博物馆藏品信息，引导
   、推动观众接触和接受有关信息，达到博物馆工作者预想的参观学习效果。通过
   上文分析，博物馆藏品阐释需要博物馆多个工作部门的协
   同工作。研究部门要提供准确全面的博物馆藏品信息，确定博物馆藏品信息的不
   同层面，撰写博物馆藏品说明，就博物馆藏品陈列的环境提出建议；陈列设计部
   门要精心设计展览环境，综合考虑博物馆藏品文字、图像、视象等阐释材料与博
   物馆藏品的位置关系、色彩、尺度等因素，精心布展陈列，尽可能减少非陈列因
   素的干扰；博物馆教育部门应积极向研究部门、陈列设计部门提供有关博物馆观
   众素质和需求的信息，协
   助研究部门和陈列设计部门筹划、设计展览，探讨运用博物馆藏品阐释的新方法
   和新设施的可行性，创造良好的博物馆藏品阐释客观条件，认真准备讲解工作。
   展览开放以后，博物馆教育部门要组织不同层次、多种形式的博物馆藏品阐释活
   动，如针对研究人员、专业人员和业余爱好者希望了解更详尽的背景知识和最新
   研究成果的要求，组织专家演讲。如根据一般观众的兴趣，安排有关主题的电影
   、表演、演示节目。如根据儿童特点，组织故事会、动手做等活动。

   <p>应看到，博物馆藏品阐释不是孤立的，每一件藏品都处在陈列环境中，处于环境
   因素和其它博物馆藏品的联系中，都要服从陈列主题、陈列主线发展的规定。博
   物馆藏品的阐释活动必定受到外界因素的影响和制约。为此，要为博物馆藏品阐
   释创造适宜的环境条件，要求博物馆工作人员通盘系统考虑和规划博物馆藏品阐
   释工作，确定每一件藏品的阐释基调，确定要阐明和解释的藏品信息。

   <p>在阐释特定的博物馆藏品时，要注意各种阐释手段的独具特点，扬长避短，各有
   侧重，相互配合，形成完整的阐释体系。图像适于表现器物的结构、纹饰，以及
   与之有关的某种活动场景，如制作或使用等；文字说明则可介绍器物的名称、时
   代、文化背景、突出特点等；影视则可表现连续性的活动过程，使观众了解更多
   的历史、文化背景信息。各种阐释手段综合使用，既可省却过多的文字，又可增
   加观众感受藏品信息的途径，增加兴奋点，保持兴奋感，减轻疲劳。

   <p>不论采用那一种阐释手段，都应注意要紧密结合藏品，以实物、事实为基点，注
   意信息的选择、组织和包装，注意为观众提供必要的反馈，注意激发观众的兴奋
   和进一步学习的意愿。

   <p>博物馆藏品阐释要紧密结合藏品，要基于观众可感知、可察觉的事实，在对这些
   表象、具象事实的解释中，进一步介绍相关的知识。根据观众行为的研究，我们
   了解到，观众观看展品的时间很短，一般只有几秒钟，这是因为人的视觉感官是
   非常敏锐的，人们在一瞥之间就可把握要感知的事物，观众在极短的观看中就已
   大致把握了藏品的形状、尺度、质料、表面肌理、色彩、光泽、结构、纹饰等外
   观要素，了解了藏品的外观形态，并将其归属为某一类物品，据此而初步判断其
   功用。如果观众缺乏进一步了解的愿望，没有能够激发起进一步了解愿望的刺激
   点，观众的注意力就会很快移向另一件博物馆藏品，因为他们知道，博物馆中有
   那么多的东西等着他们去看。注意到博物馆观众的这一特点，博物馆藏品阐释工
   作在介绍藏品时，要注意引导观众观看展品的细部，引导观众注意那些最能表现
   展品特点的部位。在介绍这些细节部位时，自然而然地引入更深层次的话题。由
   于展品细部尺度小，观众观看时会感到困难，也会因看不清楚而放弃努力，对此
   ，博物馆可制作放大图案，讲解人员可较详细地介绍这些内容。介绍博物馆藏品
   细节时，讲解人员应注意语言的形象化和生动性，要使用观众可以把握的形象语
   汇，不要过于笼统抽象。对博物馆藏品的描述性讲解，常常会落后于观众的视觉
   感知，观众已看到了，讲解员还在用语言描述，这会使观众注意力转移。对此，
   讲解员一方面要“画
   龙点睛”，一方面要运用讲解技巧，将观众的注意力吸引到讲解词和讲解活动上
   来。

   <p>对一些不易观察的博物馆藏品结构、构造等部位，应尽可能用图示的方法予以表
   现。如单纯依靠讲解员介绍，会因观众缺乏必要的知识准备和语言的歧义，导致
   观众理解的困难和误解。观众也会因没有可看到的现象做为参照、提示的线索而
   感索然无味。

   <p>藏品阐释要让讲解与观众能够看到和感知到的事实、现象相一致。在讲解活动中
   ，观众一方面要听讲解词，一方面要看讲解员正讲到的事实。过去，我们常讲，
   运用多种感官可获得更好的记忆效果，如同时运用视觉和听觉感官，能够记住的
   内容要多于只运用单一感官所记住的。但其前提是多种感官所同时感知的应是同
   一内容，否则，则可能因感知内容不同而导致这些由不同感官获得的信息相互干
   扰，降低记忆的效果。

   <p>博物馆藏品阐释一定要重视对所传播信息的选择、组织和包装。博物馆藏品阐释
   是一种信息交流活动，且注重这一传播活动的最终效果。传播学告诉我们，将所
   有的信息都传播给信息接受者是不可能的，而且也没有必要。传播活动重视传播
   那些能实现传播活动目的的信息，将能促使信息接受者采取某种行动的信息传递
   过去，并使之正确理解。为此，藏品阐释活动不一定要将有关特定博物馆藏品的
   全部信息都展现出来，介绍给观众。它只要根据阐释的目的，根据使阐释活动得
   以进行的需要，选择特定博物馆藏品的某些信息就可以了。

   <p>博物馆藏品阐释要对传播的信息进行组织，要考虑这些信息的性质、特点和相互
   关系，考虑观众的接受能力和学习方式，先具象，后抽象，先个别，后普遍，先
   实物，后文化，先历史，后现实。大致可将博物馆藏品信息分为博物馆藏品实物
   、直接体系和表达的知识和事实、间接有关的事实和观念、博物馆藏品的现实意
   义和价值等几个层面，逐步深入，逐层递进。

   <p>藏品阐释要注意对所传播的信息的“包装”，即注意阐释活动中的信息量、信息
   层次和信息编码系统等，换句话说，要根据观众的知识结构和接受能力，组织阐
   释的内容、语言和方法。这样做，是要保证从事阐释活动的博物馆工作人员与观
   众处于同一的交流层面上，保证有使传播双方得以沟通、交流的切合点。博物馆
   藏品阐释的图像、图示应能与观众的经
   验相结合，使观众清楚地了解图像所描绘、所表现的活动，博物馆藏品在这些活
   动中的作用等信息。博物馆藏品阐释文字说明应使用大多数观众认识的字，可以
   理解的词汇和语法结构。讲解活动应使用观众听的懂的语汇，符合口语表达习惯
   的语体，观众可以理解的专业术语，采取与观众交流的讲解方式。

   <p>藏品阐释要注意激发观众的兴趣，激发观众进一步探讨、学习有关知识的意愿，
   激发观众将这些知识运用到自身生活和现实生活中的努力。介绍和解释博物馆藏
   品的知识只是手段，帮助观众充实自我，提高素质，坚定正确观念才是藏品阐释
   工作的目的，实现博物馆预期工作目标和博物馆的社会责任才是阐释工作的目的
   。博物馆藏品阐释工作者提供切实可信的知识和事实，在这些事实和博物馆工作
   目标之间建立明确的联系，创造可达到这些目的的客观条件，让观众根据这些事
   实，运用博物馆提供的条件，识别、分析、归纳和抽象出观众自己和博物馆都期
   望获得的结果。


   <p>博物馆藏品阐释是博物馆讲解在博物馆事业新的发展阶段的进一步发展。它综合
   现代心理学、社会心理学、教育学、信息学、传播学的研究成果，结合当代博物
   馆工作新条件和新任务，根据当代博物馆观众的特点而不断发展。它注重博物馆
   工作目的与观众需求的有机结合，强调工作效果，注意工作方法和阐释设施的特
   点对阐释活动和结果的影响，强调全方位、多层面、多途径地进行阐释活动。博
   物馆藏品阐释是当代博物馆教育的基础工作，它不仅对博物馆教育工作者提出了
   更高的工作要求，也要求博物馆全体工作人员都清楚认识和切实承担起博物馆藏
   品阐释的责任。
  
